<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ce qui est aduenu en la retraicte du duc de Parme depuis le 20. Nouembre jusques au 27. dudit mois 1590. Auec les nouuelles de dauphiné..</title>
            <author>Alessandro Farnese, Duke of Parma, 1545-1592.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1590</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 26 KB of XML-encoded text transcribed from 10 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2014-11">2014-11 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">B07114</idno>
            <idno type="OCLC"> 166384137</idno>
            <idno type="STC">STC 335.5</idno>
            <idno type="STC">ESTC S90066</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">166384137</idno>
            <idno type="OCLC">ocn 166384137</idno>
            <idno type="VID">191455</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online text creation partnership.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. B07114)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 191455)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 2259:2)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Ce qui est aduenu en la retraicte du duc de Parme depuis le 20. Nouembre jusques au 27. dudit mois 1590. Auec les nouuelles de dauphiné..</title>
                  <author>Alessandro Farnese, Duke of Parma, 1545-1592.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[2], 17 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Imprimé par Andre Whitte, &amp; se vendent a sa bottique en Cornehill prez de la Bourse.,</publisher>
                  <pubPlace>Londres :</pubPlace>
                  <date>1590..</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Attributed to Alessandro Farnese, Duke of Parma.  Cf. STC (2nd. ed.).</note>
                  <note>Printer's device on t.p. (Mck. 242), tailpiece, initials.</note>
                  <note>Signatures: A-B⁴ C³ (1st and last leaf blank).</note>
                  <note>Reproduction of original in: Trinity College (Dublin, Ireland). Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Alessandro Farnese, --  Duke of Parma, 1545-1592 --  Early works to 1800.</term>
               <term>Netherlands --  History --  Wars of Independence, 1556-1648 --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2013-03</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2013-04</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2013-08</date>
            <label>Colm MacCrossan</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2013-08</date>
            <label>Colm MacCrossan</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2014-03</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:191455:1"/>
            <pb facs="tcp:191455:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>Ce qui eſt aduenu en la retraicte du Duc de Parme depuis le 20. Nouembre iuſques au 27. dudit mois 1590. Auec les nouuelles de Dauphiné.</p>
            <figure>
               <figDesc>printer's device of John Wolfe, featuring a fleur-de-lis with cherubs at the top, and a satyr and a human figure at foot (McKerrow 242)</figDesc>
               <head>
                  <q>VBIQVE FLORET</q>
               </head>
               <byline>G. B.</byline>
            </figure>
            <p>LONDRES Imprimé par Andre Whitte, &amp; ſe vendent a ſa bottique en Cornehill prez de la Bourſe. 1590.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="account">
            <pb facs="tcp:191455:2"/>
            <pb facs="tcp:191455:2"/>
            <head>Ce qui eſt aduenu en la <hi>re<g ref="char:EOLhyphen"/>traicte du Duc de Parme, depuis</hi> le 20. de Nouembre, iuſques au 27. dudict Mois 1590.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">L</seg>E Vingtieſme du Mois de No<g ref="char:EOLhyphen"/>uembre, le Roy eſtant party de Coeuures pour ſuyure le Prince de Parme &amp; le Duc de Maye<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne, qui eſtoit auec luy: trouua en plaine Campaigne vne compai<g ref="char:EOLhyphen"/>gnie d'Eſpaignolz naturelz, leſ<g ref="char:EOLhyphen"/>quelz il deffeiſt à la veue dudict fieur de Maye<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne, &amp; y fut le Baron du Fort blecé d'vne Mouſquetade.</p>
            <p>Depuis le 25. dudit Mois, ſa Maieſté deſlogea de Fere en Tartenois, ſur l'aduis qu'elle auoit eu, q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> le Prince de Parme deſlogeoit de Fiſmes, petite ville où paſſe la riuiere de voeſle, &amp; s'achemina droit vers luy, accompagné de huict cens cheuaux, &amp; autant d'harquebuſiers à cheual, commanda au Baron de Biron deprendre quinze cheuaux auec luy, &amp; ietter desdecouureurs deua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, affin de pre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dre langue, quelle cependant s'en alloit dans vn bois à main droicte, accompagné de vingt cinq che<g ref="char:EOLhyphen"/>uaux. Les decouureurs dudict ſieur Baro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de Biron rapporterent que l'ennemy eſtoit party d'vn vil<g ref="char:EOLhyphen"/>lage fort proche nommé Bazoge &amp; qu'il s'achemi noit vers Pontauers où paſſe la riuiere d'Eſne. En meſmes temps le Roy donna dans ledit village ou
<pb n="2" facs="tcp:191455:3"/> il ne trouua que quelques payſants armez &amp; preſts d'aller au combat contre les ennemis de ſa Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ieſtè. Et enuoya le ſieur de Fronterac Chicot &amp; Dauerus recognoiſtre ſur le mont Sainct Martin, ſi l'ennemy n'auoit rien laiſſé au pied dudit mont pour ſeruir d'embuſcade, ils le voient apertement dans la pleine la teſte rournee vers ledit Pontauers. Sadite Maieſté paſſa dans ledit village ladite ri<g ref="char:EOLhyphen"/>uiere de Voeſle &amp; manda à Monſieur de la Noue qu'il feiſt acheminer ſon armee vers Po<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tarzy pour gaigner le paſſage de la riuiere d'Eſne, que ce pen<g ref="char:EOLhyphen"/>da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t elle alloit ſuiure l'ennemi, de ſorte qu'eſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que peu aduancee dans la pleine, elle apperceut quelqu'un l'acompagnier de Caualerie &amp; 4. re<g ref="char:EOLhyphen"/>giments de gens de pied qui arriuoient dans ladite ville de Fiſmes, qui eſtoie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t deſtinez pour la garde du bagage. Et ſi ſa Maieſte euſt eſté ſouſtenue de cinq ce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tz cheuaux plus qu'elle n'auoit, elle les euſt tail<g ref="char:EOLhyphen"/>lez en pieces: mais la crainte qu'elle eut que les ſie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s s'amuſaſſent au bagage l'occaſiona de ne rien ha<g ref="char:EOLhyphen"/>zarder ains s'achemina vne grande lieue dans la plaine: &amp; enuoya ledit ſieur Baron de Biron auec vingt cinq cheuanx denant ſa trouppe de cheuaux legers. Manda auſſi audit ſieur de la Noue qu'il luy enuoyaſt dix gendarmes de chacune compagnie &amp; qu'il feiſt loger &amp; repaiſtre le reſte de l'armee ce qu'il feiſt, &amp; lors ſadite Maieſté dreſſa cinq petits eſcadrons de Caualeire de cinquante ou ſoixante cheuaux chacun: les Carabins de l'ennemy com<g ref="char:EOLhyphen"/>mencerent à venir vers ledit Sieur Baron de Biron,
<pb n="3" facs="tcp:191455:3"/> lequel ſadite Maieſté alla trouuer, acompagné du Seigneur Alfonze lorſe, &amp; au meſme temps ledit ſieur Baron feiſt vne charge auſdicts carabins, dont y en demeura huict ou dix ſur la place. Le Royſe meſla auec luy, &amp; ledit Seigneur Alfonce monſtra à ſa Maieſté. Le Duc de Parme qui auoit vn chap<g ref="char:EOLhyphen"/>peau plat, vne grande fraiſe, vne petite Iuppe dou<g ref="char:EOLhyphen"/>ble de fourrure, monté ſur vn Cheual bay, lequel meiſt le main à l'eſpee pour faire retirer ſes gens &amp; feiſt faire ſix ou huict paſſades à ſon cheual, ce que ſa maieſté feiſt auſſi de ſon coſté proches tous deux d'enuiron cent pas. Sadite Maieſté ſe douta que ceſte retraite n'eſtoit que pour eſtre ſuiuy du gros de leur armee. Auſſi ledit Sieur de la Noue arriua, qui luy diſt qu'il luy ſembloit auoit veu toute la ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ualerie de l'ennemy en bataille, &amp; l'infanterie auſſi: Incontinent ſadite Maieſté commanda que l'on ſe retiraſt, &amp; n'ayant pas opinion que la retraicte fuſt ſi longue, elle fut contrainte de demeurer quatre heures en bataille, deuant les ennemis, leſquelz vindrent armez à elle, laquelle laiſſa ledit ſieur Ba<g ref="char:EOLhyphen"/>ron de Biron derriere auec ſa trouppe de cheuaux legers, menee par le ſieur de Sandal, lequel auoit laiſſe le Cappitaine Brouſt, &amp; deux de ſes com<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnons cheuaux legers à vingt pas de luy, à fin de tenir les carabins en haleine. Il y eut vn ſoldat in<g ref="char:EOLhyphen"/>diſcret qui eſtoit de ſadite maieſté, quis' e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gagea par my les carabins, &amp; commenca de crier à l'aide Ces trois vont pour le ſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>courir où ledit Cappitaine Brouſt y receut vne harquebuzade dans l'oeil
<pb n="4" facs="tcp:191455:4"/> gauche, dont il tomba mort. Alors ledit Baron de Biron retourna droit vers l'ennemy feiſt charger le mort ſur vn cheual, &amp; l'emmener au village de Lon geual, &amp; feiſt ferme ſur la crouppe de la mon<g ref="char:EOLhyphen"/>taigne de laquelle il failloit deſcendre par vn che<g ref="char:EOLhyphen"/>min fort eſtroit dans ledit village, renfermé de baſſe muraille. Sadite Maieſté pe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſant que ledit ſieur Baron fuſt engagé voulut commander au ſieur de Sandal d'aller faire vne charge auec ſes cheuaux legers: Mais elle cogneut qu'il l'auoit preuenu &amp; que s'eſtant mis auec ledit ſieur Baron de Biron, ils auoient enſemblement pourſuiuy l'ennemy plus de mille pas dans la plaine. Sadite Maieſté cognoiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant outre l'eſtroit du chemin oú il falloit paſſer, que ſes ennemis le preſſoient, Iugea qu'il valloit mieux ietter le hazard ſur quelques harquebuziers à cheual, qui eſtoient la, que de laiſſer perdre ſa Nobleſſe, c'eſtoient les deux compagnies de Sainct Denis &amp; Sainct Felix, auſquelz elle feiſt mettre pied à terre, &amp; commencerent l'eſcarmouche fort aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pre, &amp; amuſerent touſiours l'ennemy, cependant que toute la caualerie de ſa Maieſté ſe retira, les carabins mirent auſſi pied à terre, &amp; deſcendirent furieuſement du haut de la montaigne dans ledit village, de longeual oú ſadite Maieſté s'eſtoit retiree: Leſdits harquebuziers s'y retirent auſſi: mais ledit Cappitaine ſainct Felix y fut tué, vn de ſes harque<g ref="char:EOLhyphen"/>buziers &amp; vn des cheuauz legers de ſa Maieſté, &amp; quatre ou cinq cheuaux de morts: leſdits harque<g ref="char:EOLhyphen"/>buziers eurent toutefoys le loyſir de tirer leurdit
<pb n="5" facs="tcp:191455:4"/> Cappitaine &amp; compagnon par les Iambes dans ledit village, duquel ilz fermerent les portes au nez des ennemis, leſquelz donnoient des coups d'eſpee par deſſous, vne des portes dudit village, &amp; des coups de lance par les fentes d'icelle: nos harque<g ref="char:EOLhyphen"/>buziers entrerent cependant grand nombre par les canonnieres. Ce que voyant leſditz ennemis allerent par vn autre coſté penſantz entrer dans ledit village, où ilz trouuere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t auſſy la porte fermee: mais ilz eurent moyen de la faire ouurir par vn payſant. Alors ils entrerent ſix &amp; rencontrerent le Cappitaine Bonomouer. Le Cappitaine Saint Dennis, &amp; vn harquebuzier: Ledit Cappi<g ref="char:EOLhyphen"/>taine Bonomouer, marcha droit à eux &amp; en renuerſa vn d'vn coup de picque, &amp; feiſt tirer ledit ſoldat qui en tua vn autre, les autres ſortirent du village, &amp; alors ledit ſainct Denis ferma la porte. Les harquebuziers prindrent leurs cheuaux &amp; ſui<g ref="char:EOLhyphen"/>uire<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t le Roy qui quita ledit village, où les ennemis entrerent incontinent. Entre ledit village &amp; la vil<g ref="char:EOLhyphen"/>le de Pontarſy. Il y a vn bois a la teſte duqùel ſadite Maieſté feiſt mettre ſa cauallerie en bataille pour faire ferme, &amp; la feiſt paſſer ledit bois &amp; gaigner ladite ville de Pontarſy, alors les trouppes ſe meire<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t à paſſer l'eau. Les ennemis ſortirent droit du village &amp; ſ'arreſterent quelque temps, craignant qu'il n'y euſt des harquebuziers logez en ce bois: Mais ilz paſſerent en fin, &amp; rencontrerent ledit ſieur Baron de Biron qui leur feiſt vne charge, où il en tua vingt cing ou trente. ſa Maieſté feiſt mettre pied à terre à
<pb n="6" facs="tcp:191455:5"/> la compaignie du Capitaine Langemy, qui n'auoit point encores combatu, qui feiſt vne ſalue d'harqe<g ref="char:EOLhyphen"/>buzades aux ennemis, deſquelz ils tuerent grand nombre, &amp; ſe retirerent à la faueur de la ville &amp; re<g ref="char:EOLhyphen"/>paſſerent la riuiere. Alors le Duc de Parme com<g ref="char:EOLhyphen"/>menca à ſe retirer &amp; campa ceſte nuict la, ayant lal'arme &amp; l'effroy, craignant que Monſieur de Neuers vint par derriere. Le matin enſuyuant, il y auoit vingt cinq ou trente carrabins eſcartez, qui vindrent à ladite ville demander le quartier du Prince de Parme, on les y laiſſa entrer, où ilz ne feure<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſi toſt que les payſantz les iettere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t dans l'eau de deſſus le pont. Sadite Maieſté ioignit mondit ſieur de Neuers le 27. dudit mois Decembre les ſieurs Guiury &amp; Parabel, qui luy amenerent de bel<g ref="char:EOLhyphen"/>les troupes, auec leſquelles eſtant partie ledit iour de Niſy le Chaſteau pour ſuyure les ennemis qui tiroient vers l'arbre de Suyſe.</p>
         </div>
         <div type="account">
            <pb facs="tcp:191455:5"/>
            <head>Nouuelles de Dauphiné.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">L</seg>E Sieur Deſdiguieres ayant receu commandement du Roy, par deux depeſches de ſa Maieſté de faire la guerre au Duc de Sauoye, eſtima ne deuoir plus differer l'execution de ſes volontez. Mais apres la re<g ref="char:EOLhyphen"/>ception de ſes depeſches (qui fur ſur la fin de may:) n'ayant auſſi retardé iuſques àlors, que pour les empeſchementz qu'il auoit dans la Prouence, aſſaillie en diuers endroitz par les ligueurs de Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>uoye, Lyonnois &amp; Dauphiné.</p>
            <p>Ceſte deliberation fut encores ſurſyſe, par le ſecours qu'il fut contraint de donner en perſonne au Seigneur de la Valette durant les mois de Iuin &amp; Iuillet, qui furent preſque employez aux affaires de prouence. Où les choſes ſuccederent de ſorte que l'ennemy, (apres auoir refuze le combat, &amp; perdu la campaigne) quicta pour marque de ſa la<g ref="char:EOLhyphen"/>cheté, les villes &amp; chaſteaux de Paruys, Pumichet, Vallauſole, Montaignac, Solluerus, Pignaux &amp; Lorgis, reduits les vns par force, &amp; les autres par compoſition, ſous l'obeiſſance de ſa Maieſté.</p>
            <p>Durant ceſte abſence, le Cappitaine la Cazette, ſubiect de ſa Maieſté, mais Sauoyſien d'affection,
<pb n="8" facs="tcp:191455:6"/> tramoit auec le duc la prinſe des villes &amp; chaſteaux de Briançon, &amp; d'Eſſiuers, tenues par la ligue, &amp; la Saiſie de Montfeure de Ballus &amp; Sezaune, ayantà ces fins receu commiſſion de leuer des gens de guerre, en attendant l'arriuee de vingtquatre en<g ref="char:EOLhyphen"/>feignes d'Efpaignolz, pour à la faueur d'icelles &amp; conformité de meſme party, faciliter ſon eutre<g ref="char:EOLhyphen"/>priſe.</p>
            <p>Le Sieur deſdiguieres informé de longue main de ſes menees, &amp; preuoyant l'importance de ceſte perte, qui fermoit le chemin au paſſage des armees &amp; artillerye Françoyſe, &amp; ne luy laſſoit aucune ou<g ref="char:EOLhyphen"/>uerture pour penetrer en Piedmont: pratiqua ſi à propos les plus gens de bien de la vallee, qu' à la faueur d'iceux, la maiſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de la Cazette fut petardee, &amp; luy tué le 15. Iuillet, demeurant par ce moyen le Duc hors d'eſperance de ſes pretentions.</p>
            <p>Ceſte nouuelle rapportee au ſieur deſdig. Ie feiſt rebrouſſer en Dauphiné, &amp; s'acheminer à grandes iournees en la ville d'Embrum, où il fut rencontré par les deputez de ladite vallee, qui apres auoir vie<g ref="char:EOLhyphen"/>rifiéles trahiſons de la Cazette, par les papiers qui furent prins en ſa maiſon, preſterent ſerment de fi<g ref="char:EOLhyphen"/>delité au Roy, &amp; furent renuoyez pour diſpoſer de plus en plus les peuples qui les auoient deleguez àl'obeiſſance de ſa Maieſté.</p>
            <pb n="9" facs="tcp:191455:6"/>
            <p>Cependant ledit fieur Defdig. aduerty de l'esbranleme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t que rappotroit ceſte mort, &amp; la red<g ref="char:EOLhyphen"/>dition volo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>taire de ſes peuples, &amp; de la ville de Bri<g ref="char:EOLhyphen"/>anſon, qui ne pouuoit ſubſiſter ſans eux, ſachants auffi que le party du Roy formé dans la ville, com<g ref="char:EOLhyphen"/>mençoit a prendre courage, feiſt atteler &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>duire quattre canons deuant la place, leſquelz eſtants places, &amp; les approches faites, l'ennemy parlementa, &amp; finalement furent la ville &amp; le cha<g ref="char:EOLhyphen"/>ſteau rendus la ſeizieſme, d'Aouſt par Claueyfon qui en auoit le gouernement de Monſieur de Mayenne.</p>
            <p>De là, ledit ſieur Deſdig paſſa la montaigne, eſperant de reduire Eſsilles par vn traité qu'il auoit de longuemain auec le gouuerneur Mais voyant que ceſte negociatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſ'en alloit en parolles, &amp; qu'il n'eſtoit aſsez preparé pour forcer le lieu, &amp; que ledit Seigneur de la Vallette le ſollicitoit pour le ſecours de ſainct Maximin, aſsiegé par martineigo. Il ſe contenta pour lors de prendre le ſerment de tous les peuples, qui ſe monſtrerent affettionnez au ſeruice de ſa Maieſté. Puis reprint le chemin de Prouence, &amp; ſe trouua le 15. Aouſt logé à Barce<g ref="char:EOLhyphen"/>lonne. Sallines vieil Cappitaine Eſpaignol qui à longuement commandé aux cheuaux legers en Piedmont, du temps des guerres Royalles, partit de Barcelonne où il commandoit pour le Duc, &amp; donna ſur vn quartier, où la compagnie d'infanterie
<pb n="10" facs="tcp:191455:7"/> de Boyſet &amp; vne douzaine d'hommes d'armes du ſieur de Bricquemaut eſtoient logez. Qui les re<g ref="char:EOLhyphen"/>ceure<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t de ſorte; à l'ayde de deux enſeignes de gens de pied, qui acoururent au bruict, que les Sallines ylaiſſa ſix vingts hommes morts, &amp; trente Eſpai<g ref="char:EOLhyphen"/>gnols priſonniers, &amp; ſe ſauua luy ſixieſme. La voluent Cappitaine des gardes du Duc, fut auſsi prins, &amp; blecé, dont ilmourut, preuea<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nt par ſon de<g ref="char:EOLhyphen"/>cez, le ſupplice qu'il auoit merité, pour auoir vendu au feu Duc de Sauoye (apres la mort du Mareſchal de Bellegarde) la ville &amp; Chaſteau de Carmai<g ref="char:EOLhyphen"/>gnolles, où luy &amp; ſon pere commandoient, pour le ſeruice de ſa Maieſté.</p>
            <p>Le l'endemain, 16. Aouſt, ledit ſieur print par compoſition le Chaſteau de Riſolier, qui eſt au Duc, où il y auoit deux enſeignes de gens de pied, qui ſortirent auec leurs armes, laiſſants leurs dra<g ref="char:EOLhyphen"/>peaux</p>
            <p>Apres cet exploit, continuant ſo chemin, il en<g ref="char:EOLhyphen"/>tra en Prouence ſi à propos pour ceux de ſainct Maximin, que Martiningo, ſentant ceſte venue, &amp; ſon armee fort haraſſee, leua le ſiege, &amp; ledit ſieur Deſdiguieres ſe trouuant porté dans le pays, pour y laiſſer quelque marque de ſa venue, feiſt trainertrois Canons deuant le Chaſteau de Bar<g ref="char:EOLhyphen"/>les, qu'il inueſtit, &amp; apres vn ſiege de huict iours, le print à diſcretion, le dernier Aouſt.</p>
            <pb n="11" facs="tcp:191455:7"/>
            <p>Pendant ce voyage le Duc de Sauoye accom<g ref="char:EOLhyphen"/>paigné d'enuiron trois mil hommes de pied, &amp; quatre cens cheuaux, vint aſſieger &amp; battre de trois Canons, vne Egliſe nommee ſainct Paul, que ledit ſieur Deſdig. auoit legerement fortifiee ſur les ter<g ref="char:EOLhyphen"/>res dudit Duc, à quatre ou cinq lieues d'Embrum, &amp; emporta ladite place par compoſition, dont la garniſon ſortit auec les armes, enſeignes, &amp; tam<g ref="char:EOLhyphen"/>bours battantz en gens de guerre, le meſme iour que Barles fut prins.</p>
            <p>Ce meſme iour auſſi ledit ſieur Deſdiguieres ayant aduis du ſiege de Sainct Paul, partit en dili<g ref="char:EOLhyphen"/>gence pour le ſe courir, en intention de combattre le Duc, vſant à ſes fins de telle celerité, que le troiſieſme Septembre, il ſe trouua logé en Var<g ref="char:EOLhyphen"/>ret, à trois lieues de l'armmee de ſon alteſſe, qui print la peyne de retirer ſa perſonne, ſur le ſoir, de la Montaigne de l'Arche, &amp; s'en alla toute la nuict auec flambeaux, eſtant ſuyuy le lendemain de ſon armee, dont quelques vns furent prins ſur la queue, &amp; entres autre Petro de Vierges Eſpaignol, archer des gardes de l'infante.</p>
            <p>Le iour ſuyuant qui ſut le 6. Iedit ſieur deſdig. ſe reſolut de forcer ſainct Paul, &amp; encores qu'il n'euſt
<pb n="12" facs="tcp:191455:8"/> ſon canon ne laiſſa de l'inueſtir, à coup de Mains, et à l'ay de de quelques Grenades petarda la porte en plein iour, et feiſt tailler en pieces deux cents hommes de Guerre qui eſtoient de dans, ne de<g ref="char:EOLhyphen"/>meurant priſonner que le Cappitaine de Strata gouuerneur du lieu, &amp; ſon alfier nommé Hercules cauero Millannois. Ceſte place ne demeura que quatre iours es mains de l'ennemy, et fut reprinſe par vn conbat de main, qui dura trois heures, ſans quil y ait eſté perdu du party du Roy, qu'vn Cappi<g ref="char:EOLhyphen"/>taine nommé Belleure, &amp; quelques ſoldars blecez, encores que le lieu fuſt flanqué &amp; foſſoyé.</p>
            <p>En meſme temps que le duc battoit ſainct Paul, il auoit faict entrer ſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> armee, auec partye des forces de Sauoye &amp; la milicie Piedmontoiſe, dans la vallee d'Eſſilles, eſtimant auec ſes troupes, qui pouuoient eſtre de quatre mil hommes de Pied, &amp; trois ceus cheuaux, fourrager le Briançonnois, puis Ioignant le tout à ſoy battre Guilleſtre, &amp; courir le La<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>briuoys à quoy deſirant ledit ſieur Deſdig. remedier, ſoudain apres la repriſe de S. Paul, qu'il feiſt raſer, prent le chemin de Briauen, &amp; ſachant que l'ennemy, qui e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoit logé à chaumont, s'apreſtoit pour forcer le pas d'Eſsille gardé &amp; baricadé par les habitans des val<g ref="char:EOLhyphen"/>lees, il y depeſcha par auant le ſieur de Morges ſon Nepueu auec ſa Compaignie de ainquante ſalades, &amp; deux enſeignes de gens de pied, lequel y arriuant ſur le point du combat, Meiſt pied à terre auec les
<pb n="13" facs="tcp:191455:8"/> ſiens &amp; raliant a ſoy l'Infanterie redoubla de telle ſorte le courage de tous, que l'ennemy qui auoit at<g ref="char:EOLhyphen"/>taqué la barriquade par trois endroitz auec quinze cents ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mes de pied, &amp; quatre vingt ou cent ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mes d'armes, fut repouſſé, et laiſſa ſix vingts hommes morts ſur la place, ce qui aduint le 9. Septembre.</p>
            <p>Le 13. le Sieur leſdig. arriua au lieu Douly a trois lieues d'Eſſilles, ou il receut nouuelles, que le duc (ayant enuoyé partie de ſes forces au ſieur de Son<g ref="char:EOLhyphen"/>nas) ſ'eſtoit acheminé à Nice. Ce qui luy feiſt iuger que ledit Sonnas, ſe voyant renforcé de nouueau ſecours, hardiroit le combat. A quoy ledit ſieur deſirant l'attirer, ſe reſolut de battre Eſſilles, &amp; a ſes fins tira quatre canons d'Embrum, qu'il feiſt, paſſer les Monts &amp; mettre en veue de la place, ne laiſſant pour cela de paroiſtre de iour a autre de<g ref="char:EOLhyphen"/>uant Chamois, ou ledit Sonnas eſtoit, lequel faſché de ſes importunitez, quicta ledit Chamois, &amp; ſe re<g ref="char:EOLhyphen"/>tira a Suzes, ou ledit ſieur leſdig. ſacheminant le 26. Sept. (pour recognoiſtre la place &amp; la contenance de l'ennemy) rencontra fortuitement aupres de Iallaſe a demye lieue de Suze, ledit ſieur de Sonnas, acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>paigné de quinze cents harquebuziers, et cinq Cornettes de Caualerie, lequel il attira ſi a propos a l'entrée de la plaine; qu' eſtantz chargez par cent ſoixante ſalades: Il fut deffaict, et mis en routte, laiſſant quatre cent cheuanx morts ſur la place. En<g ref="char:EOLhyphen"/>tre leſquels fut Clapot l'aiſné, ſergent de batraille, &amp;
<pb n="14" facs="tcp:191455:9"/> les ſieurs de montaigues, &amp; de valuernes. Il y eut dixſept Capitaines en chef mortz ou priſonniers, et entre les priſonniers, Clapot le puiſné Mareſchal de Camp. qui mourut deux Iours apres, l'Abres lieutenant de la Compaignie de gens d'armes du Marquis de Treffort Gouuerneur de Breſſe, le Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>pitaine Troiſſelueés Sauoyſien, le Cappitaine la Riuiere, &amp; le Cappitaine S. Orens. Et ſans la re<g ref="char:EOLhyphen"/>traicte prochaine, il n'en fuſt reſchappé vn ſeul. Quant à Sonnas, il ſe perdit de telle ſorte, que les ſiens le tindrent pour mort, iuſques enuiron la minuict qu'il ſe trouua à la porte de Suze.</p>
            <p>Le iour precedent, qui fut le 25. ſur vn aduis que l'ennemy deuoit faire vne courſe en Preralla, le ſieur de Bricquemault y fut enuoyé, &amp; arriua ſur le lieu auec ſa compaignie de gens de cheual, trouuer l'ennemy ſur la retraicte, dont il en attrapa vne douzaine.</p>
            <p>Le vingt ſeptieſme, le ſieur Deſdiguieres ſe voyant renforcé par ceux de pontz &amp; de Briançonnois, qui luy enuoyerent enuiron deux cents ſoldats, tant de leurs troupes, que de celles du ſieur Gouuerneur, &amp; de S. Sauueur. Et deux ou trois ce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ts harquebuziers, tourna ſes deſſeings entierement contre Eſsilles, qui commenca deſſors à parlementer.</p>
            <pb n="15" facs="tcp:191455:9"/>
            <p>Le ſurplus de ce mois ſe paſſa au ſiege d'Eſsilles dont le Gouuerneur nommé Pouſa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nas qui y eſtoit par le Duc de Mayne, voyant le mauuais eſtat des affaires du Duc de Sauoye, le canon preſt à placer, le ſieur Deſdig. acreu de nouuelles forces, tous les peuples bandez co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tre luy, &amp; nulle apparence de ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cours rendit finalement la place, &amp; en ſortirent ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mes &amp; bagues ſauues le dernier de Septembre, de<g ref="char:EOLhyphen"/>meurant par ce moyen le paſſage de deza les montz au pouuoir de ſa Maieſté, &amp; le Dauphiné borné de ſon ancienne limite, fortifiée par les Roys, du temps des Guerres d'Italie.</p>
            <p>Le lendemain de ceſte rendition le ſieur Deſdig. ayant ſceu que le ſieur de Morges ſon nepueu a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit pris le iour precedent aſsignatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> auec le ſieur de Sonnas pour co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>battre ce iour là, cinqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre cinquante à cheual, mena ſondit nepueu ſur le champ de bataille où il demeura depuis ſon arriuée à neufheures de matin, iuſques à trois heures apres midy, ſans que l'ennemy comparuſt que par vn trompette, qui finalement apporta vne lettre de Sonnas contenante que ſur la reſolution quil auoit prinſe d'eſtre de la partie, il en auoit demandé per<g ref="char:EOLhyphen"/>miſsion à l'Infante, &amp; n'en auoit encores reſponce.</p>
            <p>Le meſme iour, qui fut le 1. Octobre le ſieur Deſdig. qui dura<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t l'attente de Sonnas auoit remar<g ref="char:EOLhyphen"/>qué
<pb n="16" facs="tcp:191455:10"/> vn paſſage pres de Iallon où l'ennemy s'eſtoit retranché &amp; logè auec huict co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>paignies d'Infante<g ref="char:EOLhyphen"/>rye, comma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>deés par le Gener. Venuſt, voyant par la reſponce dudit Sonnas qu'il ny auoit plus eſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>rance de duel, reſolut d'employer le ſurplus du iour à forcer ledit lieu, releué ſur le pendant de la Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>taigne, entre Suze &amp; la Noualaiſe, &amp; ayant trouué façon de loger cent mouſquetayres qui battoient en courtine, ſes retrenchementz furent forcez, où il fut tué quatre vingts hommes, &amp; le ſurplus ſe ſauua par les precipices: ledit Venuſt &amp; le Cappitaine Caſſard &amp; Charbond, demeurent ſur la place, le Capitaine Villars &amp; quelques autres priſonniers, &amp; quatre Compaignies de Genton Maiſtre de camp, ſe desbenderent ſans eſtre raliees du de<g ref="char:EOLhyphen"/>puis.</p>
            <p>De là, ledit fieur l'Eſdiguieres reuint à Eſſilles, &amp; renuoya leſdites pieces d'artillerye dans Embrum, faiſant en meſme temps trainer deux canons de Gap à Barcelonne ville du Duc, dependante de la conté de Nice. La quelle eſtant inueſtye par les troupes qu'il auoit depeſcheés par aduant, &amp; luy finallement arriué auec le canon, la ville fut battue le ſamedy, &amp; le meſme iour la breſche faicte, l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>nemy parlementa, &amp; ſe rendit vie ſauue, laiſſantz les armes, &amp; les Enſeignes, cheuaux &amp; bagages, fors les Capitaines, qui ſortirent auec l'eſpeé ſur vn bidet: aux habitants fut accordé la iouiſſance
<pb n="17" facs="tcp:191455:10"/> de leurs biens en viuant ſouz l'obeiſſance du Roy, comme les autres ſubiects de ſa Maieſté &amp; à la charge de payer la ſomme de ſix mil eſcus pour larmeé &amp; voiture de l'artillerye. Le Gouuerneur nommé Coroloere, ſortit le 14. auec enuiron trois autres ſoldats eſtra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gers, &amp; auec autant de ceux de la ville &amp; circonuoyſins, qui ſe retirerent en leurs maiſons ſoubs la ſauuegarde de la Maieſté.</p>
            <p>Le 14. ledit ſieur feiſt tourner le canon contre le chaſteau de Merlans, qui fut battu le 15. ſur le tard, ſeuleme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t de quelques volees de canon, pour recog<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſtre la contenance de l'ennemy, lequel appre<g ref="char:EOLhyphen"/>hendant la batterye du lendemain, ſe ſauua la nuict ſauf trente deux, qui demeurerent priſonniers de ceux qui eſtoient en guarde. Et voyla le ſommaire de ce quis'eſt paſſé en ce co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mencement de Guerre, où ledit ſieur Deſdig. n'a iamais eu plus de trois cents cheuaux, &amp; douze cents harquebuziers, n'ay<g ref="char:EOLhyphen"/>ant trouné plus rude ennemy que la hauteur inac<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſsible des montaignes, où il a fallu trainer le ca<g ref="char:EOLhyphen"/>non, &amp; ſur tout, au voyage de Barcelonne: mais le ſoing &amp; diligence a ſurmonté les difficultez, dont la gloire ſoit à Dieu.</p>
            <trailer>FINIS.</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
